\section{Organizzazione del codice sorgente}\label{sec:organizzazione-codice}

Il repository \texttt{ecg-streaming-classifier} segue una struttura piatta, coerente con la dimensione del progetto:

\begin{verbatim}
src/main/scala/
  AppRunner.scala
  batch/EcgModelTrainer.scala
  streaming/EcgPatientSimulator.scala
  streaming/EcgStreamingPredictor.scala
  utils/Config.scala
\end{verbatim}

Il package root è \texttt{it.utiu.thesis}, definito in \texttt{build.sbt} tramite \texttt{idePackagePrefix}.
I sotto-package \texttt{batch}, \texttt{streaming} e \texttt{utils} separano responsabilità senza introdurre layer di astrazione superflui.

\subsection{Centralizzazione della configurazione}

Tutti i parametri operativi risiedono in \texttt{utils.Config}:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Parametri centralizzati in \texttt{Config.scala}.},label={lst:config}]
object Config {
  val KAFKA_BOOTSTRAP_SERVERS = "localhost:9092"
  val KAFKA_TOPIC = "ecg-input-stream"
  val SPARK_MASTER = "local[*]"

  val DATASET_PATH = "/home/andrea/data/ecg/*.csv"
  val ML_MODEL_PATH = "ml-model/ecg-pipeline-model"

  val DELTA_PREDICTIONS_PATH = "spark-warehouse/ecg_predictions"
  val STREAMING_CHECKPOINT_PATH =
    "spark-warehouse/checkpoints/ecg_predictions"
}
\end{lstlisting}

La configurazione hardcoded è un limite riconosciuto del prototipo.
In un'evoluzione produttiva, i path e gli endpoint andrebbero esternalizzati tramite Typesafe Config (HOCON), variabili d'ambiente o un servizio di configurazione centralizzato.
Il path del dataset punta a un percorso assoluto Linux (\texttt{/home/andrea/data/ecg/*.csv}): su Windows o macOS va adattato manualmente prima dell'esecuzione.

La struttura piatta del repository riflette la dimensione del progetto: quattro moduli funzionali e un file di configurazione, senza layer di astrazione intermedie (repository pattern, service layer, dependency injection).
Per un prototipo accademico questa scelta è appropriata: ogni file corrisponde a un componente architetturale identificabile nel Capitolo~\ref{ch:progettazione-e-architettura-del-sistema}, e il lettore può navigare dal diagramma logico al codice senza attraversare gerarchie di package profonde.
Un'evoluzione verso produzione potrebbe introdurre moduli SBT separati (\texttt{trainer}, \texttt{predictor}, \texttt{simulator}) con artefatti JAR indipendenti, deployabili su cluster distinti.

\section{Build e gestione delle dipendenze}\label{sec:build-sbt}

Il progetto è gestito con \textbf{SBT 1.12.4} e Scala \textbf{2.13.18}.
Il file \texttt{build.sbt} fissa le versioni dello stack analitico:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Dipendenze principali in \texttt{build.sbt}.},label={lst:build-sbt}]
val sparkVersion = "4.1.1"
val deltaVersion = "4.1.0"

libraryDependencies ++= Seq(
  "org.apache.spark" %% "spark-core" % sparkVersion,
  "org.apache.spark" %% "spark-sql" % sparkVersion,
  "org.apache.spark" %% "spark-mllib" % sparkVersion,
  "org.apache.spark" %% "spark-sql-kafka-0-10" % sparkVersion,
  "io.delta" %% "delta-spark" % deltaVersion,
)
\end{lstlisting}

Spark e Delta condividono la stessa release train (4.1.x): questo riduce incompatibilità tra catalogo Delta e runtime SQL.
Il connettore \texttt{spark-sql-kafka-0-10} è allineato alla versione Spark, requisito per Structured Streaming su Kafka.
Non sono presenti dipendenze di test (\texttt{scalatest}) né plugin di packaging (\texttt{sbt-assembly}): coerente con un prototipo didattico, ma limitante per CI automatizzata.

\texttt{idePackagePrefix := Some("it.utiu.thesis")} imposta il package root per l'IDE senza alterare la struttura delle directory sotto \texttt{src/main/scala/}.

L'assenza di \texttt{sbt-assembly} implica che l'esecuzione avviene tramite \texttt{sbt run}, che risolve le dipendenze Spark e Delta dal classpath SBT.
In un deployment cluster, sarebbe necessario costruire un \emph{fat JAR} con tutte le dipendenze (o usare Spark submit con --packages), e gestire i conflitti di versione tra connettori Kafka, Delta e runtime Spark.
Per il prototipo locale, \texttt{sbt run} è sufficiente e riduce la complessità di build; la transizione verso packaging production-grade è una estensione naturale non affrontata in questa tesi.

\section{Infrastruttura Docker e broker Kafka}\label{sec:docker-kafka}

Kafka è avviato tramite \texttt{docker-compose.yml} con immagine \texttt{apache/kafka:latest} in modalità \textbf{KRaft} su un singolo nodo (\texttt{broker,controller}).
I parametri salienti sono:
\texttt{KAFKA\_CONTROLLER\_QUORUM\_VOTERS=1@localhost:9093},
\texttt{KAFKA\_OFFSETS\_TOPIC\_REPLICATION\_FACTOR=1},
listener \texttt{PLAINTEXT} su porta \texttt{9092}.

In laboratorio questo basta a esercitare producer e consumer locali.
In produzione servirebbero almeno tre broker, replication factor $\geq 3$ e separazione dei ruoli controller/broker; altrimenti un guasto al container interrompe l'intera ingestion.

Spark non è containerizzato: gira sulla JVM host con \texttt{local[*]}.
La scelta semplifica il debug (log unificati, Spark UI su \texttt{4040}) a scapito del disaccoppiamento infrastrutturale tipico dei deployment cloud-native.

Il file \texttt{docker-compose.yml} avvia un singolo container Kafka con ruoli broker e controller combinati.
I listener sono configurati per \texttt{PLAINTEXT} su \texttt{localhost:9092}, senza autenticazione SASL né TLS.
Per avviare l'infrastruttura è sufficiente \texttt{docker-compose up -d} dalla root del repository; lo stop con \texttt{docker-compose down} rimuove il container ma non i volumi, preservando i topic e gli offset tra sessioni di sviluppo.
In caso di corruzione dello stato Kafka o di necessità di reset completo, è possibile ricreare il container con \texttt{docker-compose down -v} e ripartire da offset \texttt{earliest}, previa cancellazione del checkpoint Spark per evitare incongruenze tra offset committati e stato del broker.

\section{Configurazione \texttt{SparkSession}}\label{sec:spark-session-config}

Trainer, predictor e simulatore creano ciascuno una propria \texttt{SparkSession}, ripetendo la stessa configurazione Delta:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Configurazione comune della sessione Spark.},label={lst:spark-session}]
SparkSession.builder()
  .appName("EcgModelTrainer")  // o EcgStreamingPredictor / EcgPatientSimulator
  .master(Config.SPARK_MASTER)
  .config("spark.driver.host", "127.0.0.1")
  .config("spark.driver.bindAddress", "127.0.0.1")
  .config("spark.sql.extensions",
    "io.delta.sql.DeltaSparkSessionExtension")
  .config("spark.sql.catalog.spark_catalog",
    "org.apache.spark.sql.delta.catalog.DeltaCatalog")
  .getOrCreate()
\end{lstlisting}

\texttt{SPARK\_MASTER = "local[*]"} assegna tutti i core della macchina a un unico executor logico: adeguato per $\sim$100\,000 righe CSV e micro-batch piccoli, insufficiente per carichi multi-paziente senza cluster.

Parametri di tuning non sono stati variati (\texttt{spark.sql.shuffle.partitions}, memoria driver/executor): su dataset tabellari di questa dimensione i default Spark 4.x sono generalmente sufficienti; su cluster andrebbero calibrati in funzione del numero di partizioni Kafka e della cardinalità del modello.

Trainer, predictor e simulatore creano ciascuno una propria \texttt{SparkSession} con \texttt{getOrCreate()}, che riusa la sessione esistente se già attiva nella JVM.
In \texttt{AppRunner}, trainer e predictor condividono potenzialmente la stessa sessione se eseguiti nello stesso processo, mentre il simulatore ne crea una terza quando viene avviato dal main thread.
Questa molteplicità di sessioni non causa conflitti nel prototipo, ma in un deployment più rigoroso si potrebbe centralizzare la creazione della sessione in un modulo condiviso, evitando configurazioni duplicate e garantendo un unico punto di modifica per parametri Spark globali.

\section{Data pipeline e machine learning}\label{sec:data-pipeline-ml}

\subsection{Preprocessing e feature engineering}\label{subsec:preprocessing-fe}

Il trainer legge CSV con header e inferenza automatica dello schema.
La pulizia è minimale: \texttt{rawDF.na.drop()} elimina righe con qualsiasi valore nullo, senza imputazione.

La selezione delle colonne feature avviene per esclusione:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Selezione colonne feature in \texttt{EcgModelTrainer}.},label={lst:feature-cols}]
val featureCols = cleanDF.columns.filter(colName =>
  colName != "record" && colName != "type" && colName != "label"
)
\end{lstlisting}

Le colonne \texttt{record} (identificativo traccia) e \texttt{type} (etichetta testuale) vengono escluse dal vettore numerico.
L'esclusione di \texttt{label} è difensiva: evita leakage se la colonna fosse presente nel CSV con valori numerici già indicizzati.

Lo \texttt{StringIndexer} converte \texttt{type} in \texttt{label} numerico:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Pipeline ML: indicizzazione, assemblaggio, classificazione.},label={lst:ml-pipeline}]
val indexer = new StringIndexer()
  .setInputCol("type")
  .setOutputCol("label")
  .setHandleInvalid("keep")

val assembler = new VectorAssembler()
  .setInputCols(featureCols)
  .setOutputCol("features")
  .setHandleInvalid("keep")

val rf = new RandomForestClassifier()
  .setLabelCol("label")
  .setFeaturesCol("features")
  .setNumTrees(100)
  .setMaxDepth(15)

val pipeline = new Pipeline()
  .setStages(Array(indexer, assembler, rf))
\end{lstlisting}

\texttt{setHandleInvalid("keep")} su entrambi gli stadi è una scelta pragmatica.
In training, etichette o feature mancanti ricevono un bucket dedicato anziché causare eccezioni.
In streaming, battiti con feature incomplete possono comunque transitare nella pipeline, producendo predizioni potenzialmente inaffidabili.
Un approccio più rigoroso prevedrebbe filtraggio a monte (\texttt{drop} o quarantena su topic separato) anziché tolleranza silenziosa.

Il numero di feature effettive dipende dalle colonne presenti nel CSV: con 34 colonne totali e esclusione di \texttt{record}, \texttt{type} e \texttt{label}, il vettore numerico contiene 32 attributi (16 per derivazione).
Il \texttt{VectorAssembler} concatena questi valori in un unico vettore denso senza normalizzazione esplicita.
Random Forest non richiede scaling delle feature, a differenza di algoritmi basati su distanze o gradienti; questa proprietà semplifica la pipeline e riduce il rischio di mismatch tra statistiche di normalizzazione calcolate in training e applicate in streaming.

\subsection{Split, addestramento e valutazione}

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Split train/test e valutazione.},label={lst:train-eval}]
val Array(trainingData, testData) =
  cleanDF.randomSplit(Array(0.8, 0.2), seed = 42L)

val pipelineModel = pipeline.fit(trainingData)

val predictions = pipelineModel.transform(testData)

val evaluator = new MulticlassClassificationEvaluator()
  .setLabelCol("label")
  .setPredictionCol("prediction")
  .setMetricName("accuracy")

val accuracy = evaluator.evaluate(predictions)
\end{lstlisting}

Lo \texttt{seed = 42L} garantisce riproducibilità dello split.
L'evaluator calcola solo l'accuratezza globale; metriche per-classe (precision, recall, F1) richiederebbero un \texttt{MulticlassClassificationEvaluator} per ogni metrica o l'uso di \texttt{BinaryClassificationMetrics} su coppie one-vs-rest.
Il Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test} estende l'analisi con metriche più granulari.

\subsection{Iperparametri Random Forest}

\texttt{numTrees=100} e \texttt{maxDepth=15} non sono stati ottimizzati con grid search.
La scelta riflette un compromesso documentato in letteratura~\cite{breiman2001random}: 100 alberi offrono varianza sufficientemente bassa senza costi eccessivi; profondità 15 limita overfitting su dataset di dimensione moderata.
Un tuning sistematico con \texttt{CrossValidator} o \texttt{TrainValidationSplit} migliorerebbe la generalizzazione, a costo di tempi di training più lunghi.

\subsection{Serializzazione e persistenza del modello}\label{subsec:serializzazione}

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Salvataggio pipeline su filesystem.},label={lst:save-model}]
pipelineModel.write.overwrite().save(modelPath)
\end{lstlisting}

Spark ML salva la pipeline in una directory con struttura:

\begin{verbatim}
ml-model/ecg-pipeline-model/
  metadata/
  stages/
    0_StringIndexer_.../
    1_VectorAssembler_.../
    2_RandomForestClassificationModel_.../
\end{verbatim}

Il flag \texttt{overwrite()} consente retraining senza rimozione manuale della directory precedente.
In produzione, versionare i modelli (MLflow, DVC) eviterebbe sovrascritture accidentali e permetterebbe rollback.

La directory del modello include metadata Spark ML, stages serializzati e statistiche dell'indicizzatore (\texttt{StringIndexer}).
Al caricamento con \texttt{PipelineModel.load}, il predictor ottiene un oggetto immutabile pronto per \texttt{transform}, senza rieseguire fit o accesso al dataset di training.
Questa separazione è il meccanismo che rende l'inferenza streaming indipendente dalla fase batch: il predictor non legge il CSV se non per inferire lo schema JSON, e non accede ai dati di training per la classificazione.

\section{Gestione dello streaming}\label{sec:gestione-streaming}

\subsection{Parsing JSON e schema dinamico}\label{subsec:parsing-json}

Il consumer Kafka decodifica il payload in due passaggi:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Parsing messaggi Kafka in \texttt{EcgStreamingPredictor}.},label={lst:from-json}]
val kafkaStreamDF = spark.readStream
  .format("kafka")
  .option("kafka.bootstrap.servers", Config.KAFKA_BOOTSTRAP_SERVERS)
  .option("subscribe", Config.KAFKA_TOPIC)
  .option("startingOffsets", "earliest")
  .load()

val parsedStreamDF = kafkaStreamDF
  .selectExpr("CAST(value AS STRING) as json_string")
  .select(from_json(col("json_string"), jsonSchema).alias("data"))
  .select("data.*")
\end{lstlisting}

\texttt{startingOffsets=earliest} garantisce che, al primo avvio, vengano consumati tutti i messaggi presenti nel topic.
In restart con checkpoint, Spark riprende dall'ultimo offset committato, ignorando questa opzione.

L'alternativa professionale --- schema Avro registrato su Confluent Schema Registry --- offrirebbe validazione strict, compatibilità backward/forward e evoluzione controllata.
Per un prototipo accademico, l'inferenza schema da CSV riduce il boilerplate a costo di accoppiamento implicito.

\subsection{Trasformazione e proiezione output}

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Inferenza e selezione colonne output.},label={lst:transform}]
val predictionsStreamDF = pipelineModel.transform(parsedStreamDF)

val finalStreamDF = predictionsStreamDF.select(
  col("record"),
  col("type").alias("true_label"),
  col("prediction"),
  col("probability")
)
\end{lstlisting}

La colonna \texttt{probability} contiene un vettore sparse di probabilità per classe.
In analisi successive, estrarre la probabilità della classe predetta richiede UDF o parsing del vettore.

\subsection{Checkpointing e fault tolerance}\label{subsec:checkpointing}

L'Algoritmo~\ref{alg:foreach-batch} descrive la logica di \texttt{foreachBatch}.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Elaborazione micro-batch con \texttt{foreachBatch}}\label{alg:foreach-batch}
  \KwIn{Micro-batch $B_i$, identificativo $batchId$, path Delta $P$, checkpoint $C$}
  \KwOut{Predizioni persistite, offset committati}
  \BlankLine
  $B_i.\text{persist}()$\;
  \If{$B_i$ non è vuoto}{
    Logga $batchId$ e mostra prime 20 righe\;
    $B_i.\text{write.format("delta").mode("append").save}(P)$\;
  }
  $B_i.\text{unpersist}()$\;
  Spark committa offset in $C$\;
\end{algorithm}

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Implementazione \texttt{foreachBatch} con Delta Lake.},label={lst:foreach-batch}]
val query = finalStreamDF.writeStream
  .outputMode("append")
  .option("checkpointLocation", checkpointPath)
  .foreachBatch { (batchDF: DataFrame, batchId: Long) =>
    batchDF.persist()
    if (!batchDF.isEmpty) {
      batchDF.show(20, truncate = false)
      batchDF.write.format("delta").mode("append").save(deltaPath)
    }
    batchDF.unpersist()
    ()
  }
  .start()
\end{lstlisting}

\texttt{persist()} evita ricalcolo del batch tra \texttt{isEmpty}, \texttt{show} e \texttt{write}.
Senza persist, Spark potrebbe rieseguire la catena di trasformazioni tre volte, triplicando il costo computazionale.

\texttt{outputMode("append")} è l'unico mode compatibile con \texttt{foreachBatch} quando il sink non è nativo Spark Streaming.
Exactly-once a livello di micro-batch si ottiene dalla combinazione:
\begin{itemize}
  \item checkpoint che registra offset Kafka processati;
  \item scrittura Delta atomica per batch;
  \item restart che riprende dall'ultimo checkpoint senza riprocessare batch già committati.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{foreachBatch} rispetto al sink Delta nativo}\label{subsec:foreach-vs-delta}

Structured Streaming supporta anche:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Alternativa dichiarativa (non usata nel prototipo).}]
finalStreamDF.writeStream
  .format("delta")
  .outputMode("append")
  .option("checkpointLocation", checkpointPath)
  .start(deltaPath)
\end{lstlisting}

Nel progetto si è scelto \texttt{foreachBatch} per poter eseguire \texttt{persist}, \texttt{isEmpty}, \texttt{show} e logging condizionale prima della scrittura.
Il costo è codice imperativo aggiuntivo e responsabilità di gestione errori spostata sull'applicazione: un'eccezione nel batch non committato non avanza gli offset Kafka.

Il sink nativo Delta è preferibile quando la logica per batch è banale (append puro) e si vuole delegare a Spark la massima ottimizzazione del writer.
Per audit clinico con campionamento delle predizioni in console, \texttt{foreachBatch} resta la scelta più trasparente in fase di prototipazione.

\section{Storage e sink: Delta Lake}\label{sec:storage-delta}

\subsection{Configurazione sink}

I path di output sono definiti in \texttt{Config}:
\texttt{DELTA\_PREDICTIONS\_PATH} per i dati di business, \texttt{STREAMING\_CHECKPOINT\_PATH} per i metadati Spark.
La separazione è fondamentale: cancellare il checkpoint per ``resettare'' l'experimento non deve cancellare le predizioni accumulate.

\subsection{Operazioni successive}

Delta Lake supporta operazioni avanzate non implementate nel prototipo ma rilevanti per un deployment clinico:

\begin{itemize}
  \item \texttt{OPTIMIZE} --- compattazione file small per query più efficienti;
  \item \texttt{Z-ORDER BY record} --- clustering per accesso point-query;
  \item \texttt{DESCRIBE HISTORY} --- audit trail delle modifiche;
  \item \texttt{RESTORE TO VERSION} --- rollback a snapshot precedente.
\end{itemize}

Queste funzionalità sono particolarmente utili in ambito regolato, dove tracciabilità e immutabilità del log predittivo sono requisiti non negoziabili~\cite{armbrust2020delta}.

\section{Producer Kafka del simulatore}\label{sec:producer-kafka}

\subsection{Perché KafkaProducer puro}

\texttt{EcgPatientSimulator} usa il client \texttt{KafkaProducer} Java anziché il sink Spark \texttt{writeStream.format("kafka")}.
La motivazione è architetturale: in produzione, il dispositivo edge non eseguirebbe Spark.
Usare un producer standalone avvicina il simulatore a un sensore reale che pubblica autonomamente sul broker.

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Configurazione e invio messaggi Kafka.},label={lst:kafka-producer}]
val props = new Properties()
props.put(ProducerConfig.BOOTSTRAP_SERVERS_CONFIG,
  Config.KAFKA_BOOTSTRAP_SERVERS)
props.put(ProducerConfig.KEY_SERIALIZER_CLASS_CONFIG,
  "org.apache.kafka.common.serialization.StringSerializer")
props.put(ProducerConfig.VALUE_SERIALIZER_CLASS_CONFIG,
  "org.apache.kafka.common.serialization.StringSerializer")

val producer = new KafkaProducer[String, String](props)

for ((jsonPayload, index) <- jsonRecords.zipWithIndex) {
  val record = new ProducerRecord[String, String](
    topic, s"beat-$index", jsonPayload)
  producer.send(record)
  Thread.sleep(1000)
}
\end{lstlisting}

\subsection{Limiti dell'implementazione}

\begin{itemize}
  \item \texttt{.collect()} materializza 1000 record sul driver: accettabile in demo, problematico in scala.
  \item Nessuna gestione errori sul \texttt{send}: callback o \texttt{get()} andrebbero aggiunti per garantire delivery.
  \item \texttt{Thread.sleep(1000)} introduce rate deterministico, non rappresentativo del jitter reale.
  \item SparkSession viene creato ma non chiuso (\texttt{spark.stop()} commentato): leak di risorse in esecuzioni ripetute.
\end{itemize}

\section{Orchestrazione e ciclo di vita}\label{sec:orchestrazione}

\texttt{AppRunner} implementa la sequenza di avvio descritta nel Capitolo~\ref{sec:app-runner}.
Il frammento saliente riguarda il thread demone del predictor:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Avvio predictor in thread demone.},label={lst:app-runner-thread}]
val predictorThread = new Thread(() => {
  EcgStreamingPredictor.main(Array.empty)
})
predictorThread.setDaemon(true)
predictorThread.start()
Thread.sleep(15000)
EcgPatientSimulator.main(Array.empty)
predictorThread.join()
\end{lstlisting}

\texttt{setDaemon(true)} fa sì che la JVM termini quando il main thread completa, anche se il predictor è ancora in \texttt{awaitAnyTermination}.
In assenza di \texttt{join()}, il programma potrebbe chiudersi prematuramente.
L'attesa di 15 secondi prima del simulatore è una euristica fragile: un health-check esplicito sarebbe preferibile.

\subsection{Banner di avvio}

\texttt{AppRunner} stampa un banner testuale all'avvio (\texttt{ECG STREAMING CLASSIFIER - BIG DATA PIPELINE}).
Funge da indicatore visivo in console, senza impatto funzionale sulla pipeline.

\section{Gestione errori e resilienza}\label{sec:error-handling}

Il codice attuale adotta un modello \emph{fail-fast} senza recovery applicativo esplicito.
Se Kafka non è raggiungibile, \texttt{readStream} fallisce all'avvio del predictor; se il modello manca, \texttt{AppRunner} avvia il trainer, ma non gestisce errori di I/O sul CSV.

\texttt{setHandleInvalid("keep")} su \texttt{StringIndexer} e \texttt{VectorAssembler} evita eccezioni su valori mancanti, producendo però predizioni su bucket ``sconosciuto'' difficili da interpretare clinicamente.
Una variante più sicura filtrerebbe a monte i battiti incompleti o li instraderebbe su un topic di quarantena.

Il simulatore invoca \texttt{producer.send} senza callback né \texttt{flush()}: in caso di back-pressure del broker, i messaggi potrebbero restare nel buffer del client senza segnalazione immediata.

Estensioni non implementate ma rilevanti includono: \emph{dead letter queue} per JSON non parsabili; \emph{circuit breaker} sul producer; \texttt{graceful shutdown} con \texttt{query.stop()} e timeout sul join del thread predictor.

\section{Strategie di testing}\label{sec:testing}

Il repository non contiene test automatici.
In un contesto Big Data, la verifica richiede comunque livelli distinti:

\paragraph{Test unitari.}
Funzioni pure (selezione \texttt{featureCols}, trasformazioni su piccoli \texttt{DataFrame} in memoria) possono usare \texttt{SparkSession} con \texttt{master("local[1]")} e dati sintetici di poche righe.

\paragraph{Test di integrazione.}
Kafka embedded o Testcontainers permetterebbero di pubblicare JSON campione e verificare che \texttt{from\_json} + \texttt{transform} producano colonne attese.
Il checkpoint andrebbe isolato in directory temporanee per non inquinare run successivi.

\paragraph{Test end-to-end.}
Ripetere \texttt{AppRunner} con dataset ridotto e confrontare conteggio righe Delta rispetto ai messaggi prodotti verifica il percorso completo, ma resta fragile per tempi di startup e dipendenza da Docker.

L'assenza di test è stata accettata per concentrare lo sforzo sull'integrazione tecnologica; in un percorso verso produzione, almeno test su parsing JSON e su consistenza schema CSV/Kafka sarebbero il primo investimento consigliato.

\paragraph{Test di regressione sulle metriche.}
Una volta consolidate le run definitive, si potrebbe automatizzare un test che confronta l'accuratezza sul test set con una soglia minima (ad esempio 95\%).
Se un refactoring del codice o un aggiornamento di dipendenze degradasse le performance sotto la soglia, la CI fallirebbe prima del merge.
Analogamente, un test di integrazione potrebbe verificare che il conteggio delle righe in Delta dopo una run completa coincida con il numero di messaggi prodotti dal simulatore, rilevando perdite o duplicazioni nel percorso Kafka--Spark--Delta.

\section{Riepilogo implementativo}

La Tabella~\ref{tab:componenti-implementazione} collega ogni componente alle scelte implementative salienti.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Riepilogo componenti e scelte implementative.}
  \label{tab:componenti-implementazione}
  \footnotesize
  \begin{tabular}{@{}p{2.6cm}p{4.2cm}p{4.8cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Componente} & \textbf{File} & \textbf{Scelta chiave} \\
    \midrule
    Orchestratore & \texttt{AppRunner.scala} & Thread demone, sleep 15s \\
    Trainer & \texttt{EcgModelTrainer.scala} & Pipeline ML, RF 100/15 \\
    Simulatore & \texttt{EcgPatientSimulator.scala} & KafkaProducer, 1 msg/s \\
    Predictor & \texttt{EcgStreaming\-Predictor.scala} & \texttt{from\_json}, \texttt{foreachBatch} \\
    Config & \texttt{Config.scala} & Path hardcoded, \texttt{local[*]} \\
    Build & \texttt{build.sbt} & Spark 4.1.1, Delta 4.1.0 \\
    Infra & \texttt{docker-compose.yml} & Kafka KRaft single-node \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Nel capitolo seguente si riportano metriche di classificazione, latenza e throughput ottenuti eseguendo questa implementazione.

Dal punto di vista del ciclo di sviluppo, l'implementazione privilegia la leggibilità rispetto all'ottimizzazione prematura.
Listing di codice, configurazioni esplicite e assenza di framework di dependency injection rendono il repository accessibile a chi conosce Spark ma non ha sviluppato la pipeline.
Al contempo, le scelte documentate come limiti (\texttt{collect()}, sleep 15s, path hardcoded) costituiscono una checklist per chi deve portare il sistema verso un ambiente operativo, senza dover reverse-engineerare le intenzioni progettuali dal solo codice sorgente.
