\section{Dominio applicativo: il segnale ECG}\label{sec:dominio-applicativo}

Il segnale elettrocardiografico (ECG) rappresenta la proiezione elettrica dell'attività cardiaca misurata sulla superficie corporea.
Dal punto di vista fisiologico, esso riflette la sequenza di depolarizzazione e ripolarizzazione delle camere cardiache e consente di osservare, con risoluzione temporale elevata, eventi che sono spesso immediatamente correlati allo stato elettrico del miocardio~\cite{malmivuo1995bioelectromagnetism}.

\subsection{Elettrofisiologia e morfologia del battito}

L'attivazione elettrica del cuore origina nel \textbf{nodo seno-atriale} (SA), che innesca la depolarizzazione degli atri.
Il fronte di onda raggiunge poi i ventricoli attraverso il \textbf{nodo atrioventricolare} (AV), il \textbf{fascio di His} e il sistema delle \textbf{fibre di Purkinje}, che distribuiscono l'impulso sul miocardio ventricolare in modo coordinato.
La sequenza temporale di queste fasi si traduce, sul tracciato, in segmenti e intervalli con significato clinico ben definito.

La morfologia tipica di un battito in ritmo sinusale è costituita dalle onde \textbf{P}, \textbf{QRS} e \textbf{T}:
l'onda P corrisponde alla depolarizzazione atriale; il complesso QRS alla depolarizzazione ventricolare (con i deflessi Q, R e S che descrivono l'attivazione sequenziale del setto e delle pareti ventricolari); l'onda T alla ripolarizzazione ventricolare.
Tra questi deflessi si misurano il \textbf{segmento PR} (conduzione atrioventricolare), il \textbf{segmento ST} (fase di ripolarizzazione precoce ventricolare) e l'\textbf{intervallo QT} (durata dell'attività ventricolare totale), spesso corretto per la frequenza cardiaca (QTc) nelle valutazioni cliniche.

La Figura~\ref{fig:ecg-morfologia} sintetizza, in forma schematica, la relazione tra fasi elettriche e morfologia osservabile.
In applicazioni automatiche, la forma locale del QRS e la durata degli intervalli costituiscono descrittori ad alta densità informativa per la distinzione tra battiti normali e patologici~\cite{dechazal2004automatic}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    x=0.95cm, y=0.95cm,
    >=Stealth,
    wave/.style={line width=1.2pt, black},
    guide/.style={dashed, gray!55, line width=0.4pt},
    brace/.style={thick, black},
    lbl/.style={font=\small},
    dist/.style={font=\footnotesize}
  ]
    \draw[->] (-0.15,0) -- (11.5,0) node[below, font=\footnotesize] {tempo};
    \draw[->] (0,-0.95) -- (0,1.55) node[left, font=\footnotesize, rotate=90, anchor=south] {ampiezza};
    \coordinate (Pon)  at (0.9,0);
    \coordinate (Ppk)  at (1.35,0.24);
    \coordinate (Poff) at (2.05,0);
    \coordinate (Qon)  at (3.5,0);
    \coordinate (Qpk)  at (3.65,-0.17);
    \coordinate (Rpk)  at (4.15,1.08);
    \coordinate (Spk)  at (4.55,-0.26);
    \coordinate (Jpt)  at (4.95,0);
    \coordinate (Ton)  at (5.85,0);
    \coordinate (Tpk)  at (7.0,0.36);
    \coordinate (Toff) at (8.75,0);
    \draw[wave]
      (0,0) -- (Pon)
      .. controls (1.05,0.04) and (1.15,0.24) .. (Ppk)
      .. controls (1.55,0.24) and (1.75,0.04) .. (Poff)
      -- (Qon)
      -- (Qpk) -- (Rpk) -- (Spk) -- (Jpt)
      -- (Ton)
      .. controls (6.2,0.06) and (6.6,0.38) .. (Tpk)
      .. controls (7.4,0.38) and (8.2,0.06) .. (Toff)
      -- (10.2,0);
    \node[lbl] at (Ppk)  [above=3pt] {P};
    \node[lbl] at (Rpk)  [above=3pt] {R};
    \node[lbl] at (Tpk)  [above=3pt] {T};
    \node[lbl, anchor=east]  at ([xshift=-2pt]Qpk) {Q};
    \node[lbl, anchor=west]  at ([xshift= 2pt]Spk) {S};
    \def\yPR{1.38}
    \draw[guide] (Pon)  -- (Pon |- 0,\yPR);
    \draw[guide] (Qon)  -- (Qon |- 0,\yPR);
    \draw[brace, <->] (Pon |- 0,\yPR) -- node[above=4pt, dist] {PR} (Qon |- 0,\yPR);
    \def\yQRS{1.12}
    \draw[guide] (Qon) -- (Qon |- 0,\yQRS);
    \draw[guide] (Jpt) -- (Jpt |- 0,\yQRS);
    \draw[brace, <->] (Qon |- 0,\yQRS) -- node[above=4pt, dist] {QRS} (Jpt |- 0,\yQRS);
    \def\yST{0.20}
    \draw[guide] (Jpt |- 0,\yST) -- (Ton |- 0,\yST);
    \node[dist, above=2pt] at ($(Jpt)!0.5!(Ton)$) {ST};
    \def\yQT{-0.72}
    \draw[guide] (Qon)  -- (Qon |- 0,\yQT);
    \draw[guide] (Toff) -- (Toff |- 0,\yQT);
    \draw[brace, <->] (Qon |- 0,\yQT) -- node[below=4pt, dist] {QT} (Toff |- 0,\yQT);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Morfologia schematica di un battito ECG in ritmo sinusale: deflessioni P, Q, R, S e T; intervalli PR e QT; durata del complesso QRS; segmento ST.}
  \label{fig:ecg-morfologia}
\end{figure}

Gli \emph{intervalli RR} (distanza temporale tra picchi R consecutivi) sono la misura principale per la frequenza cardiaca e per la \emph{Heart Rate Variability} (HRV).
In presenza di aritmie, la distribuzione degli RR perde regolarità: ectopie, pause o tachicardie producono sequenze che un classificatore può sfruttare insieme alla morfologia del battito isolato~\cite{taskforce1996hrv,dechazal2004automatic}.

Dal punto di vista diagnostico, le alterazioni morfologiche e ritmiche non sono equivalenti.
Un battito con morfologia QRS normale ma intervallo RR anomalo (ad esempio una extrasistole con compensazione incompleta) può essere classificato diversamente da un battito con QRS allargato e morfologia bizzarra tipica di un'origine ventricolare.
Per questo motivo i descrittori tabellari del dataset impiegato combinano entrambe le prospettive: intervalli \texttt{pre-RR} e \texttt{post-RR} per il contesto ritmico, ampiezze e durate per la morfologia istantanea.
La classificazione automatica, in questo contesto, non mira a sostituire l'interpretazione clinica complessiva del tracciato, ma a supportare lo screening di singoli battiti in flussi ad alta frequenza, dove la revisione manuale di ogni evento sarebbe impraticabile.

\subsection{Variabilità della frequenza cardiaca}

La HRV quantifica le fluttuazioni dell'intervallo RR attorno al valore medio e riflette, in parte, l'equilibrio tra i sistemi simpatico e parasimpatico.
Le linee guida del Task Force del 1996~\cite{taskforce1996hrv} distinguono due famiglie di misure, entrambe rilevanti per il feature engineering adottato in questo lavoro.

Nel \textbf{dominio del tempo}, le metriche più diffuse includono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{SDNN}: deviazione standard degli intervalli NN (battiti di origine sinusale);
  \item \textbf{RMSSD}: radice quadrata della media dei quadrati delle differenze successive tra intervalli NN;
  \item \textbf{pNN50}: percentuale di coppie di intervalli NN consecutivi la cui differenza supera 50~ms.
\end{itemize}
RMSSD e pNN50 sono particolarmente sensibili alle componenti ad alta frequenza, associate all'attività vagale a breve termine.

Nel \textbf{dominio della frequenza}, lo spettro della serie RR (tipicamente ricampionata e detrendata) viene suddiviso in bande:
la componente \textbf{LF} (circa 0.04--0.15~Hz) e la componente \textbf{HF} (circa 0.15--0.40~Hz), quest'ultima legata alla respirazione e al tono parasimpatico.
Il \textbf{rapporto LF/HF} è usato in letteratura come indicatore sintetico dell'equilibrio autonomico, sebbene la sua interpretazione clinica richieda cautela e contesto del paziente~\cite{taskforce1996hrv}.

Nel dataset impiegato, metriche HRV globali (SDNN, RMSSD, spettro LF/HF) non sono calcolate in tempo reale dalla pipeline Scala; il CSV contiene però intervalli RR locali (\texttt{pre-RR}, \texttt{post-RR}) e descrittori morfologici già estratti offline dal segnale grezzo.
Il classificatore opera quindi su un livello di astrazione che unifica morfologia istantanea e contesto ritmico immediato attorno al battito corrente.

In letteratura clinica, la HRV globale è utilizzata per valutare il rischio cardiaco, lo stress autonomico e la risposta a interventi terapeutici.
Nel contesto della classificazione beat-to-beat, invece, le metriche globali (SDNN, spettro LF/HF) sono meno direttamente applicabili: ogni battito viene classificato in isolamento o con un contesto ristretto agli intervalli RR adiacenti.
Questa distinzione è importante per interpretare correttamente i risultati del modello: un'elevata accuratezza sulla classe \texttt{N} non implica necessariamente una buona caratterizzazione della variabilità ritmica complessiva del paziente, bensì la capacità di riconoscere singoli battiti la cui morfologia e contesto RR locale sono coerenti con il ritmo sinusale.

\subsection{Rappresentazione computazionale e feature}

Dal punto di vista computazionale, il battito ECG può essere rappresentato come una \textbf{sequenza multiscala}: una componente temporale (distanza tra eventi) e una componente morfologica (forma del tracciato locale).
Questa doppia prospettiva consente di trasformare un segnale continuo in un insieme di osservazioni etichettate, ciascuna associata a un istante clinicamente significativo, adatto a modelli supervisionati che richiedono vettori numerici stabili nel tempo.

Nel file \texttt{MIT-BIH Arrhythmia Database.csv} del corpus Kaggle~\cite{sakib2021kaggle,sakib2021edge}, ogni riga descrive un singolo battito con \textbf{32 feature numeriche} (16 per ciascuna delle due derivazioni, prefissi \texttt{0\_} per lead~II e \texttt{1\_} per lead~V5), oltre a \texttt{record} (identificativo registrazione) e \texttt{type} (etichetta):
\begin{itemize}
  \item \textbf{Contesto ritmico}: \texttt{pre-RR} e \texttt{post-RR} (intervalli R--R rispettivamente precedente e successivo al battito corrente, in ms)~\cite{dechazal2004automatic}.
  \item \textbf{Morfologia delle onde}: ampiezze \texttt{pPeak}, \texttt{qPeak}, \texttt{rPeak}, \texttt{sPeak}, \texttt{tPeak}.
  \item \textbf{Durata degli intervalli}: \texttt{pq\_interval}, \texttt{qrs\_interval}, \texttt{st\_interval}, \texttt{qt\_interval}.
  \item \textbf{Forma del QRS}: cinque coefficienti \texttt{qrs\_morph0}--\texttt{qrs\_morph4} che riassumono la morfologia del complesso~\cite{clifford2006advanced}.
\end{itemize}

Tali attributi costituiscono il \emph{vettore di ingresso} per modelli di machine learning classico (Random Forest nel caso di studio) e sono prodotti da una catena di preprocessing che precede l'addestramento batch.
La scelta di non trasmettere il segnale raw riduce la complessità del modello, limita il volume dei messaggi Kafka e rende esplicita la semantica di ogni campo nel payload JSON.

La duplicazione delle feature su due derivazioni (lead~II e V5) riflette una pratica consolidata in cardiologia: ciascuna derivazione offre una prospettiva diversa sull'attività elettrica ventricolare, e la combinazione di più canali può migliorare la discriminazione tra classi con morfologie simili su un singolo lead.
Nel CSV preprocessato, i prefissi \texttt{0\_} e \texttt{1\_} mantengono questa separazione senza richiedere algoritmi di fusione espliciti: il \texttt{VectorAssembler} concatena tutte le colonne numeriche in un unico vettore, lasciando al Random Forest il compito di apprendere le interazioni tra derivazioni.
Questo approccio è pragmatico per un prototipo, sebbene in un sistema maturo si potrebbero esplorare tecniche di feature selection o modelli multi-input che pesano diversamente ciascuna derivazione in funzione della qualità del segnale.

\subsection{Preprocessing e qualità del segnale}\label{subsec:preprocessing}

La qualità del segnale condiziona in modo diretto l'affidabilità delle feature.
Prima della segmentazione beat-to-beat, la letteratura propone una sequenza di operazioni che, nel nostro flusso, sono applicate offline sulla fase di costruzione del CSV, ma che in un deployment edge replicherebbero lo stesso ordine logico~\cite{clifford2006advanced,pan1985realtime}.

\paragraph{Filtraggio.}
Un \textbf{filtro passa-alto} (tipicamente con frequenza di taglio intorno a 0.5~Hz) attenua il \emph{baseline wander}, derivante da respirazione, movimento del paziente o deriva degli elettrodi.
Un \textbf{filtro notch} centrato a 50~Hz o 60~Hz rimuove l'interferenza della rete elettrica (\emph{power-line interference}).
Un \textbf{filtro passa-basso} (spesso tra 35 e 40~Hz, coerente con la banda utile del MIT--BIH) limita il rumore muscolare e le componenti ad alta frequenza poco informative per la classificazione dei battiti.
In pratica, la combinazione di questi stadi equivale a un filtraggio passa-banda nell'intervallo 0.5--40~Hz citato nelle specifiche del database.

\paragraph{Rilevamento dei picchi R.}
L'algoritmo di \emph{Pan--Tompkins}~\cite{pan1985realtime} è un riferimento consolidato per la detection in tempo quasi reale.
La pipeline prevede: (i)~filtraggio passa-banda; (ii)~derivata per enfatizzare le pendenze del QRS; (iii)~elevamento al quadrato per uniformare la polarità; (iv)~integrazione a finestra mobile per smussare il segnale; (v)~soglia adattiva su due livelli per distinguere picchi veri da artefatti.
La robustezza dipende dalla calibrazione delle soglie e dalla qualità del tracciato: in presenza di aritmie con morfologie atipiche, un detector generico può richiedere post-processing o regole cliniche aggiuntive.

\paragraph{Indice di qualità del segnale.}
Per evitare che artefatti di movimento o contatto degradino le feature, si adottano \emph{Signal Quality Index} (SQI) che combinano metriche nel dominio del tempo, della frequenza o della forma d'onda~\cite{li2013sqi}.
Battiti associati a tratti di segnale con SQI insufficiente possono essere scartati, marcati come \emph{unknown} o inviati su un canale di quarantena, riducendo la propagazione di errori verso il classificatore.
In una pipeline distribuita, questa valutazione ha anche valenza architetturale: filtrare a monte significa trasmettere verso il broker solo eventi affidabili e alleggerire il carico del livello streaming.

Il preprocessing può dunque essere letto come \textbf{normalizzazione semantica}: il segnale fisiologico diventa una rappresentazione tabellare allineata al modello ML.
In produzione, la fase può risiedere sul dispositivo wearable o su un gateway, così da inviare al data center feature già validate anziché campioni raw ad alta frequenza.

Gli artefatti più frequenti in acquisizioni ambulatoriali includono interferenza elettromagnetica, contatto instabile degli elettrodi, movimenti del paziente e saturazione dell'amplificatore.
Ciascuno di questi fenomeni può distorcere le ampiezze delle onde o introdurre picchi spuri che un detector QRS interpreta come battiti aggiuntivi.
La letteratura propone indici di qualità del segnale (SQI) che combinano metriche nel dominio del tempo, della frequenza e della forma d'onda~\cite{li2013sqi}; il loro utilizzo a monte della classificazione riduce la propagazione di errori verso il modello ML.
Nel flusso sperimentale di questa tesi, la qualità del segnale è implicitamente garantita dal preprocessing offline che ha prodotto il CSV Kaggle; in un deployment reale, la valutazione SQI andrebbe integrata nel percorso edge prima della pubblicazione su Kafka.

\section{Dataset sperimentale: MIT--BIH tabellare (Kaggle)}\label{sec:dataset}

Per la fase sperimentale si utilizza la versione tabellare del \textbf{MIT--BIH Arrhythmia Database} pubblicata nel corpus Kaggle \emph{ECG Arrhythmia Classification Dataset}~\cite{sakib2021kaggle,sakib2021edge}, derivato dalla raccolta originale su PhysioNet~\cite{moody2001impact,goldberger2000physiobank}.
Il bundle Kaggle contiene più file CSV (MIT--BIH, MIT--BIH Supraventricular, INCART, SCD Holter); il prototipo Scala legge tramite \texttt{DATASET\_PATH} i file \texttt{*.csv} presenti nella directory configurata: nelle sperimentazioni descritte in questa tesi si assume il file \texttt{MIT-BIH Arrhythmia Database.csv}, così da restare allineati al benchmark MIT--BIH senza mescolare registrazioni di altri database.

\subsection{Origine e caratteristiche del corpus PhysioNet}

Il MIT--BIH originale~\cite{moody2001impact,goldberger2000physiobank} è una raccolta acquisita tra il 1975 e il 1979 presso il Beth Israel Hospital (oggi Beth Israel Deaconess Medical Center), con campionamento a 360~Hz e risoluzione di 11 bit su circa 10~mV di dinamica.
Il corpus è diventato, nel tempo, uno \emph{benchmark} de facto per la classificazione automatica dei battiti.

Le proprietà salienti del database grezzo sono le seguenti:
\begin{itemize}
  \item 48 registrazioni di circa 30 minuti ciascuna, da 47 soggetti (due tracce per un paziente).
  \item Due canali per registrazione, derivazioni differenti (tipicamente lead I e una derivazione del lead II modificato).
  \item Annotazioni beat-to-beat curate da più esperti, con codici simbolici per oltre venti categorie di battiti ed eventi non ritmici.
\end{itemize}

La versione CSV impiegata nel progetto non contiene campioni raw del segnale, bensì battiti già segmentati con feature estratte offline (filtraggio, rilevamento QRS, calcolo di intervalli e descrittori morfologici)~\cite{sakib2021edge,dechazal2004automatic}: la pipeline Scala legge questi archivi senza ripetere sul cluster l'intera catena descritta in \S\ref{subsec:preprocessing}.

Il corpus PhysioNet~\cite{goldberger2000physiobank} ha svolto un ruolo fondamentale nella standardizzazione della ricerca su segnali fisiologici, offrendo accesso libero a database annotati e toolkit di analisi.
Il MIT--BIH Arrhythmia Database, in particolare, è stato utilizzato in centinaia di pubblicazioni come benchmark per confrontare algoritmi di classificazione, rilevamento QRS e misura di intervalli.
La sua longevità comporta però anche limiti noti: acquisizioni datate, popolazione non rappresentativa dell'attuale demografia clinica, e annotazioni che, sebbene curate da esperti, non sono immune da disaccordi inter-osservatore su casi borderline.
Per una tesi focalizzata sull'architettura della pipeline, questi limiti sono accettabili; per una validazione clinica, richiederebbero integrazione con dataset più recenti e diversificati.

\subsection{Schema del file CSV e volume dati}

Il file \texttt{MIT-BIH Arrhythmia Database.csv} contiene \textbf{100\,689} battiti da \textbf{44} registrazioni (colonna \texttt{record}), con \textbf{34} colonne totali (identificativo, etichetta e 32 feature).
Quattro tracce presenti nel MIT--BIH grezzo non compaiono nel CSV preprocessato, probabilmente escluse in fase di estrazione per qualità del segnale o annotazioni incomplete.
Ogni riga corrisponde a un battito; le feature duplicano la stessa semantica su due derivazioni (lead~II, prefisso \texttt{0\_}; lead~V5, prefisso \texttt{1\_}), come riassunto in Tabella~\ref{tab:csv-schema}.

Il volume di circa 100\,000 battiti è sufficiente per addestrare modelli ensemble su singola macchina con tempi di esecuzione contenuti, ma non rappresenta la scala di un deployment multi-paziente in cui milioni di battiti al giorno confluiscono verso un data center.
In tale prospettiva, la pipeline descritta in questa tesi funge da \emph{prova di concetto} su scala ridotta: le stesse tecnologie (Kafka, Spark, Delta) sono progettate per gestire volumi ordini di grandezza superiori, come discusso nei capitoli dedicati allo stack tecnologico e alla scalabilità.
La scelta di limitare il simulatore a 1000 messaggi per run sperimentale riduce ulteriormente il carico, mantenendo comunque un percorso end-to-end verificabile.

\subsection{Schema di raggruppamento AAMI e etichette nel CSV}

Per confrontare i risultati con la letteratura clinica e con lo standard AAMI EC57:2012~\cite{aami2012ec57}, le annotazioni originali del MIT--BIH vengono raggruppate in cinque \textbf{super-classi}, come proposto da de~Chazal et al.~\cite{dechazal2004automatic} e adottato nel Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}.
Nel CSV Kaggle, la colonna \texttt{type} adotta una nomenclatura leggermente diversa dalle sigle AAMI letterali, ma con corrispondenza biunivoca (Tabella~\ref{tab:aami-csv-mapping}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Corrispondenza tra etichette nel CSV Kaggle e super-classi AAMI.}
  \label{tab:aami-csv-mapping}
  \begin{tabular}{@{}lll@{}}
    \toprule
    \textbf{CSV (\texttt{type})} & \textbf{AAMI} & \textbf{Significato} \\
    \midrule
    N    & N & Normale \\
    SVEB & S & Ectopia supraventricolare \\
    VEB  & V & Ectopia ventricolare \\
    F    & F & Fusione \\
    Q    & Q & Non classificabile \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Raggruppamento AAMI delle annotazioni MIT--BIH (sintesi del contenuto clinico).}
  \label{tab:aami-mapping}
  \begin{tabular}{@{}clp{7.5cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Classe} & \textbf{Sigla} & \textbf{Contenuto tipico} \\
    \midrule
    N & Normale & Battiti sinusali, blocchi di branca sinistro (L), blocchi di branca destro (R) \\
    S & Supraventricolare & Ectopie atriali (A), aberranti (a), nodali (J), ritmi supraventricolari \\
    V & Ventricolare & Contrazioni premature ventricolari (V), ectopie ventricolari (E) \\
    F & Fusion & Battiti di fusione (F) \\
    Q & Unknown & Non classificabili, rumore marcato (/), altre etichette non mappate \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

La Tabella~\ref{tab:aami-mapping} non esaurisce ogni codice del database, ma fissa il vocabolario con cui si discutono metriche e errori clinici nel resto della tesi.
Lo \texttt{StringIndexer} di Spark ML indicizza i valori testuali effettivi (\texttt{N}, \texttt{SVEB}, \texttt{VEB}, \texttt{F}, \texttt{Q}) senza rinomina esplicita verso le sigle AAMI: la mappatura resta a carico dell'analisi dei risultati.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Feature per derivazione nel CSV MIT--BIH (prefissi \texttt{0\_} e \texttt{1\_}).}
  \label{tab:csv-schema}
  \begin{tabular}{@{}lp{7.2cm}@{}}
    \toprule
    \textbf{Suffisso colonna} & \textbf{Contenuto} \\
    \midrule
    \texttt{pre-RR}, \texttt{post-RR} & Intervalli R--R precedente e successivo (ms) \\
    \texttt{pPeak} \ldots \texttt{tPeak} & Ampiezze onde P, Q, R, S, T \\
    \texttt{pq\_interval}, \ldots, \texttt{qt\_interval} & Durate PQ, QRS, ST, QT (ms) \\
    \texttt{qrs\_morph0}--\texttt{qrs\_morph4} & Descrittori morfologici del complesso QRS \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Sbilanciamento tra classi}

La distribuzione dei battiti nel file \texttt{MIT-BIH Arrhythmia Database.csv} è fortemente \emph{sbilanciata} (conteggi assoluti sul corpus completo):
N 90\,083 (89{,}5\%), VEB 7\,009 (7{,}0\%), SVEB 2\,779 (2{,}8\%), F 803 (0{,}8\%), Q 15 ($<$0{,}1\%).
Tale proporzione riflette la prevalenza clinica dei ritmi normali in registrazioni ambulatoriali selezionate, ma penalizza i modelli che ottimizzano l'accuratezza globale senza pesi per classe.

Durante l'addestramento si possono considerare \textbf{class weighting}, undersampling della classe maggioritaria o oversampling sintetico delle minoritarie; ciascuna strategia introduce trade-off (perdita di informazione, rischio di overfitting sulle classi rare, tempi di training più lunghi).
Nel prototipo attuale non è implementato alcun ribilanciamento esplicito: la scelta è coerente con l'obiettivo di dimostrare l'architettura end-to-end, ma va tenuta presente nell'interpretazione delle metriche del Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}.

Dal punto di vista sperimentale, il MIT--BIH offre un compromesso favorevole tra complessità e riproducibilità: registrazioni sufficientemente eterogenee per stressare la pipeline, ma di dimensione gestibile in un contesto accademico in cui l'obiettivo principale non è il record di performance isolato, bensì la validazione di un flusso integrato dal dato storico allo streaming.

Le tecniche di ribilanciamento meritano una discussione più approfondita.
L'\textbf{undersampling} della classe maggioritaria riduce i tempi di training e bilancia le classi, ma scarta informazione potenzialmente utile sui pattern del ritmo normale.
L'\textbf{oversampling} (random o sintetico, ad esempio SMOTE) aumenta la rappresentazione delle classi rare, ma rischia di generare esempi artificiali non rappresentativi della variabilità clinica reale.
Il \textbf{class weighting} penalizza maggiormente gli errori sulle classi minoritarie durante l'addestramento, senza alterare la distribuzione dei dati; Spark MLlib supporta pesi per classe in diversi classificatori, sebbene non sia stato attivato nel prototipo.
La scelta di non applicare ribilanciamento esplicito rende i risultati più conservativi e più facili da confrontare con studi che adottano la stessa impostazione, ma va tenuta presente nell'interpretazione delle metriche sulle classi F e Q.

\subsection{Tipologie di anomalie contenute e limiti}\label{subsec:tipologie-di-anomalie}

Le annotazioni includono ectopie ventricolari (PVC), alterazioni di conduzione, battiti supraventricolari e, in alcune tracce, eventi rari o tratti rumorosi che mettono alla prova la segmentazione.
Il database non copre tutte le condizioni cliniche: aritmie prolungate come la fibrillazione atriale persistente o pattern legati a insufficienza cardiaca avanzata possono essere sottorappresentati.

La \emph{generalizzabilità} verso altre popolazioni (età, sesso, patologia, dispositivo di acquisizione) non va assunta per default.
I pazienti del MIT--BIH sono in gran parte adulti ricoverati o in follow-up cardiologico negli Stati Uniti della fine degli anni Settanta; un modello addestrato solo su questa distribuzione può degradare su cohort europee, pediatriche o su segnali da wearable consumer con banda e rumore differenti.

Per un classificatore supervisionato, la coerenza tra annotazioni, segmentazione e feature è tanto importante quanto l'algoritmo di apprendimento: errori a monte si propagano come etichette rumorose o descrittori distorti, limitando il soffitto di performance raggiungibile anche con modelli più complessi.

Tra le anomalie più frequenti nel MIT--BIH figurano le \textbf{contrazioni premature ventricolari} (PVC), caratterizzate da QRS largo e morfologia distinta dal ritmo sinusale, e le \textbf{extrasistoli supraventricolari}, spesso con QRS stretto ma intervallo RR anomalo.
I \textbf{battiti di fusione} (classe F) rappresentano un caso limite in cui un impulso ventricolare e uno sinusale si sovrappongono temporalmente, producendo morfologie ibride difficili da classificare anche per annotatori umani.
La classe Q (\emph{unknown}) raggruppa battiti non classificabili, tratti rumorosi o etichette non mappate nello schema AAMI: la sua rarissima presenza nel CSV ($<$0{,}1\%) rende quasi impossibile una valutazione statistica affidabile su questa categoria.

\section{Edge Computing e ruolo del simulatore}\label{sec:edge-computing}

Nel monitoraggio cardiaco continuo, la posizione dell'elaborazione lungo il percorso dato--cloud non è banale.
Si distinguono almeno tre livelli~\cite{kleppmann2017designing}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Cloud}: capacità computazionale elevata, storage centralizzato, latenza di rete non trascurabile;
  \item \textbf{Fog}: nodi intermedi (ospedale, edge data center) che aggregano flussi da più dispositivi;
  \item \textbf{Edge}: elaborazione sul wearable, sul Holter o sul gateway domestico, a ridosso del sensore.
\end{itemize}

Per l'ECG, spostare filtraggio, QRS detection e estrazione delle feature verso l'edge risponde a tre esigenze concrete: ridurre la latenza tra evento cardiaco e allarme; diminuire il traffico (un battito con 32 feature numeriche occupa ordini di grandezza in meno di un secondo di segnale a 360~Hz); limitare l'esposizione di dati biometrici raw oltre il perimetro controllato del paziente.

Un confronto quantitativo illustra il vantaggio in termini di banda.
Un secondo di segnale ECG a 360~Hz con risoluzione a 16 bit su un canale produce circa 720 byte di campioni raw; lo stesso battito, rappresentato come JSON con 32 feature numeriche e metadati, occupa tipicamente qualche centinaio di byte.
Moltiplicando per una frequenza cardiaca media di 60--80 battiti al minuto, il risparmio cumulato su ore di monitoraggio diventa significativo, soprattutto su connessioni mobili con costi di trasferimento o limiti di batteria sul dispositivo wearable.
Inoltre, elaborare localmente consente di applicare filtri e SQI prima della trasmissione, evitando di saturare il broker con eventi di bassa qualità.

Dispositivi come Holter multicanale, patch ECG monouso e braccialetti con singola derivazione implementano già, in parte, questa logica: acquisiscono a alta frequenza localmente, poi trasmettono riassunti, eventi o tratti selezionati.
Il progetto di tesi non dispone di hardware dedicato; il componente \texttt{EcgPatientSimulator} emula il comportamento di un producer edge che pubblica feature già calcolate sul topic Kafka \texttt{ecg-input-stream}, in formato JSON.

\subsection{Funzione metodologica del simulatore}

Il simulatore consente di esercitare la pipeline end-to-end in laboratorio: stesso schema colonne del CSV di training, stesso topic, stesso consumer Spark, senza dipendenze da firmware o protocolli proprietari.
In uno scenario operativo, lo sostituirebbe un modulo on-device (o un gateway) con \texttt{KafkaProducer} o equivalente MQTT verso il broker.

L'approccio edge comporta vincoli noti: CPU e memoria limitate, consumo energetico, necessità di aggiornare modelli e soglie senza interrompere l'acquisizione.
Per la tesi, questi aspetti restano fuori dall'implementazione, ma orientano le scelte architetturali del Capitolo~\ref{ch:progettazione-e-architettura-del-sistema} (payload compatto, disaccoppiamento tramite Kafka, training batch separato dall'inferenza streaming).

La riproducibilità degli esperimenti ne beneficia: la sequenza di messaggi può essere rigenerata con la stessa logica (\texttt{limit(1000)}, intervallo di un secondo), permettendo confronti tra configurazioni del predictor o del checkpoint senza variabilità legata a dispositivi reali.

Dal punto di vista architetturale, il simulatore occupa il ruolo di \emph{producer} nel diagramma logico della pipeline: non partecipa all'addestramento né alla persistenza, ma alimenta il topic Kafka con lo stesso formato che un dispositivo edge produrrebbe in produzione.
Questa separazione è deliberata e consente di sostituire il simulatore con un producer reale senza modificare il predictor o il trainer.
In uno scenario multi-paziente, più istanze del simulatore (o di dispositivi reali) potrebbero pubblicare sullo stesso topic, sfruttando le partizioni Kafka per parallelizzare il consumo; nel prototipo attuale, un singolo producer sequenziale è sufficiente per dimostrare il flusso.

\subsection{Scenario evolutivo: digital twin}

A orizzonte più ampio, i flussi ECG da molteplici fonti potrebbero alimentare un \emph{digital twin} cardiaco del paziente: modello che integra storico clinico, eventi in tempo quasi reale e predizioni per simulare risposte a terapie o per prioritizzare alert.
Il prototipo descritto in questa tesi costituisce un mattone elementare di tale visione---ingestion, classificazione, persistenza versionata---senza pretendere di realizzarne la complessità clinica e regolatoria.

Un \emph{digital twin} cardiaco richiederebbe l'integrazione di molteplici fonti dati oltre all'ECG: pressione arteriosa, imaging, farmaci assunti, storia clinica del paziente.
La pipeline implementata fornisce il sottosistema di \textbf{ingestion e scoring in tempo quasi reale} che alimenterebbe tale modello con eventi classificati e timestampati.
Delta Lake, con il supporto al \emph{time travel}, consentirebbe di ricostruire lo stato delle predizioni a un istante passato, utile per audit clinici o per simulare l'effetto di diverse soglie di allarme su dati storici.
La persistenza versionata delle predizioni è un prerequisito per qualsiasi sistema che debba giustificare retrospettivamente una decisione clinica supportata da algoritmo.

\section{Considerazioni etiche e implicazioni cliniche}\label{sec:considerazioni-etiche-e-implicazioni-cliniche}

Nell'applicazione di modelli ML a dati clinici, l'impatto di \textbf{falsi negativi} e \textbf{falsi positivi} va valutato prima delle metriche aggregate.
Un falso negativo su una ectopia ventricolare ripetuta può ritardare un intervento; un falso positivo aumenta il carico di revisione per il personale e, nel lungo periodo, riduce la fiducia nel sistema di alert.

Il problema è dunque operativo oltre che statistico: output, latenza e priorità degli allarmi devono essere allineati al contesto (telemetria domiciliare, reparto, terapia intensiva), dove i trade-off tra sensibilità e specificità non coincidono.

\paragraph{Quadro regolatorio.}
In Europa, software destinato a finalità mediche può rientrare nel campo del Regolamento (UE) 2017/745 sui dispositivi medici (MDR)~\cite{eu2017mdr}.
I sistemi di supporto alla diagnosi basati su algoritmi---spesso indicati come \emph{Software as a Medical Device} (SaMD)---richiedono gestione del rischio, tracciabilità, validazione clinica e monitoraggio post-market.
Il prototipo di questa tesi non è certificato né destinato all'uso clinico; le considerazioni regolatorie servono a inquadrare il divario tra dimostrazione accademica e prodotto deployabile.

\paragraph{Validazione, interpretabilità e bias.}
Un'adozione responsabile presuppone validazione su popolazioni e dispositivi diversi da quelli del training, documentazione delle prestazioni per sottogruppo e strumenti di interpretabilità (importanza delle feature, analisi degli errori per classe AAMI).
Il MIT--BIH, per quanto prezioso, introduce \emph{bias} demografico e tecnologico: campione storico, non necessariamente rappresentativo dell'utenza attuale né delle acquisizioni da wearable.

Infine, la pipeline deve essere leggibile da chi risponde dei dati: finalità del trattamento, minimizzazione (feature anziché raw dove possibile), retention su Delta Lake e accessi al broker vanno progettati con pari attenzione rispetto all'accuratezza del classificatore.
Senza questi accorgimenti, anche un modello accurato resterebbe confinato al laboratorio.

\paragraph{Protezione dei dati e minimizzazione.}
Il Regolamento Generale sulla Protezione dei Dati (GDPR) impone principi di liceità, trasparenza, minimizzazione e limitazione della conservazione per i dati sanitari.
La pipeline adotta, in parte, il principio di minimizzazione trasmettendo feature estratte anziché segnali raw, riducendo la quantità di informazione biometrica sensibile che transita sul broker.
Tuttavia, anche le feature morfologiche e gli identificativi di registrazione (\texttt{record}) possono consentire la re-identificazione in contesti specifici; un deployment reale richiederebbe pseudonimizzazione degli identificativi, cifratura end-to-end e policy di retention definite contrattualmente con il titolare del trattamento.

\paragraph{Equità e rappresentatività.}
I modelli di machine learning possono ereditare e amplificare bias presenti nei dati di training.
Il MIT--BIH, acquisito quasi cinquant'anni fa su una popolazione ospedaliera statunitense, potrebbe non generalizzare equamente su altre etnie, fasce d'età o condizioni comorbide.
Un sistema deployato senza validazione su sottogruppi rischia di performare in modo diseguale, con implicazioni etiche oltre che cliniche.
La documentazione trasparente delle performance per classe AAMI, come proposta nel Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}, è un primo passo verso una valutazione responsabile, ma non sostituisce studi di validazione esterna su popolazioni diverse.
