\section{Il linguaggio Scala: programmazione funzionale applicata ai Big Data}\label{sec:scala}

Scala è un linguaggio multi-paradigma che combina programmazione orientata agli oggetti e programmazione funzionale sulla Java Virtual Machine (JVM).
La sua progettazione punta a un \emph{type system} espressivo, a immutabilità per default nelle strutture dati e a interoperabilità diretta con l'ecosistema Java, caratteristiche rilevanti per sistemi distribuiti di medie e grandi dimensioni~\cite{odersky2008programming}.

Nel contesto di questo lavoro, Scala non è stato scelto per preferenze sintattiche, bensì perché rappresenta il \emph{linguaggio nativo} di Apache Spark.
Le API di Spark sono scritte in Scala; le trasformazioni su \texttt{Dataset} tipizzati sfruttano \emph{encoder} derivati dal compilatore, evitando la serializzazione Python--JVM di PySpark, che introduce overhead non trascurabile quando il volume di eventi cresce~\cite{zaharia2016apache}.

Il progetto adotta la versione \textbf{2.13.18} (\texttt{build.sbt}), con prefisso di package \texttt{it.utiu.thesis}, in linea con Spark 4.1.1 e con le ottimizzazioni delle collezioni della serie 2.13.

La JVM offre inoltre un ecosistema maturo di librerie Java interoperabili: il simulatore utilizza direttamente \texttt{KafkaProducer} del client Apache Kafka, senza wrapper aggiuntivi.
Questa interoperabilità è rilevante in contesti eterogenei dove alcuni componenti (sensori, gateway, servizi legacy) sono implementati in Java e devono integrarsi con job Spark in Scala.
La gestione delle dipendenze tramite SBT risolve le versioni di Spark, Delta e Kafka in modo dichiarativo, riducendo i conflitti di classpath che spesso emergono in progetti Big Data multi-modulo.

\subsection{Immutabilità, composizione e type system}

Un principio ricorrente nel codice è l'uso di trasformazioni \emph{lazy} su \texttt{DataFrame} anziché mutazioni esplicite.
In \texttt{EcgModelTrainer}, la catena \texttt{read} $\rightarrow$ \texttt{na.drop} $\rightarrow$ \texttt{randomSplit} costruisce nuove viste logiche senza modificare il dataset precedente; la pipeline ML concatena \texttt{StringIndexer}, \texttt{VectorAssembler} e \texttt{RandomForestClassifier} in un unico \texttt{Pipeline} immutabile.

Le \textbf{case class} e il \textbf{pattern matching} facilitano la modellazione di strutture dati e la gestione di casi limite (ad esempio, assenza del modello su disco in \texttt{AppRunner}) con esaustività verificata dal compilatore.
Nel dominio Spark, il vantaggio del type system emerge soprattutto con \texttt{Dataset[T]}: gli \emph{implicit encoder} permettono serializzazione efficiente di tipi custom, a differenza di PySpark dove gran parte del percorso resta reflection-based e più costoso su piccoli batch ad alta frequenza.

In un sistema con thread concorrenti (predictor in background, simulatore sul main thread), l'assenza di stato condiviso mutabile tra componenti riduce race condition e semplifica il ragionamento sul comportamento in failure.

Il pattern matching di Scala si rivela utile anche nella gestione del ciclo di vita dell'applicazione.
In \texttt{AppRunner}, la verifica dell'esistenza del modello su disco può essere espressa in modo dichiarativo, e il ramo di esecuzione che avvia il trainer è separato da quello che procede direttamente all'inferenza.
Questa chiarezza strutturale riduce il rischio di errori logici rispetto a catene di \texttt{if-else} annidati, soprattutto quando il numero di componenti orchestrati cresce.

\subsection{Confronto con alternative}

PySpark offre una curva di apprendimento più rapida, ma ogni invocazione attraversa Py4J.
Con un messaggio al secondo il costo è trascurabile; con centinaia di battiti al minuto per paziente e più stream paralleli, la latenza di bridging diventa misurabile.
Java puro manca della concisione per esprimere pipeline dichiarative in poche righe.
Scala resta, per questo progetto, il compromesso preferito: runtime JVM, API Spark native, codice batch e streaming nello stesso repository.

Linguaggi come Python e R restano eccellenti per l'esplorazione dati e la prototipazione rapida di modelli, ma introducono un \emph{impedance mismatch} quando il deployment richiede integrazione nativa con Spark Streaming e Delta Lake su JVM.
La scelta di Scala allinea il linguaggio di implementazione al runtime di esecuzione, eliminando il bridging Py4J e consentendo di condividere tipi e serializzatori tra training e inferenza senza conversioni intermedie.

\section{Apache Spark: Core, Spark SQL e MLlib}\label{sec:spark}

Apache Spark generalizza MapReduce con operazioni in-memory su strutture resilienti (RDD e, oggi, tabelle SQL)~\cite{zaharia2010spark,zaharia2016apache}.
Il progetto utilizza \textbf{Spark 4.1.1} con moduli \texttt{spark-core}, \texttt{spark-sql}, \texttt{spark-mllib} e connettore \texttt{spark-sql-kafka-0-10}.

\subsection{Modello di esecuzione}

Spark organizza il lavoro attorno a un \emph{driver} e a uno o più \emph{executor}.
Il driver costruisce un DAG di \emph{stage}; ogni stage contiene task parallelizzabili su partizioni di dati.
In \texttt{Config.scala}, \texttt{SPARK\_MASTER = "local[*]"} impiega tutti i core della macchina host su un singolo nodo: adeguato alla prototipazione, non rappresentativo di un cluster YARN, Kubernetes o Databricks.

Il modello driver--executor si presta a una lettura intuitiva del flusso della pipeline.
Il \emph{driver} ospita la \texttt{SparkSession}, costruisce i piani logici e coordina l'esecuzione; gli \emph{executor} eseguono i task sulle partizioni di dati.
In modalità \texttt{local[*]}, driver e executor condividono la stessa JVM, il che semplifica il debug ma non permette di osservare il comportamento di rete e shuffle tipico di un cluster distribuito.
Per il training su $\sim$570\,000 righe e per micro-batch di pochi record in streaming, questa configurazione è adeguata; il collo di bottiglia, come mostrato nel Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}, risiede più nello scheduling dei micro-batch che nella capacità di parallelizzazione locale.

\subsection{Spark SQL, Catalyst e Tungsten}\label{subsec:catalyst-tungsten}

Spark SQL espone un'API dichiarativa su tabelle strutturate.
L'ottimizzatore \textbf{Catalyst}~\cite{armbrust2015sparksql} trasforma le operazioni attraverso una catena di fasi ben definita:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Parsing}: analisi sintattica della query o del piano DataFrame;
  \item \textbf{Analysis}: risoluzione di nomi, tipi e vincoli (catalogo);
  \item \textbf{Logical optimization}: regole di rewrite (pushdown di filtri e proiezioni, pruning di colonne);
  \item \textbf{Physical planning}: scelta di algoritmi (broadcast join, shuffle hash join, ecc.);
  \item \textbf{Preparation}: generazione di codice eseguibile.
\end{enumerate}

Nel trainer, operazioni come \texttt{groupBy("type").count()} dopo la lettura CSV beneficiano di predicate e projection pushdown senza intervento manuale.
Nel predictor, il parsing \texttt{from\_json} e la \texttt{transform} del modello ML si integrano nello stesso planner, evitando materializzazioni intermedie superflue quando il motore può fonderle.

\textbf{Tungsten}~\cite{neumann2011efficiently} completa Catalyst con esecuzione orientata alla CPU e alla memoria: gestione off-heap, formato binario columnar interno e \emph{whole-stage code generation}, che compila catene di operatori in un unico bytecode JVM.
Su micro-batch ripetitivi (filtro, parsing JSON, proiezione colonne output), il codegen riduce il overhead per record rispetto a un interprete riga per riga.

Nel predictor, la catena \texttt{from\_json} $\rightarrow$ \texttt{transform} $\rightarrow$ \texttt{select} viene ottimizzata come un unico piano fisico quando possibile.
Catalyst può applicare \emph{column pruning}, evitando di materializzare colonne del payload JSON non utilizzate dal modello.
Sebbene nel prototipo tutte le colonne del CSV transitino nel messaggio, in un'evoluzione con payload ridotto il pruning diventerebbe un vantaggio misurabile in termini di memoria e CPU per micro-batch.

La Figura~\ref{fig:spark-query-flow} sintetizza il percorso dal codice applicativo all'esecuzione.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=0.75cm and 0.5cm,
    block/.style={rectangle, draw, rounded corners, minimum width=2.6cm, minimum height=0.75cm, align=center, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick}
  ]
    \node[block] (api) {DataFrame API\\Scala};
    \node[block, right=of api] (catalyst) {Catalyst\\logical + physical};
    \node[block, right=of catalyst] (tungsten) {Tungsten\\codegen};
    \node[block, right=of tungsten] (exec) {DAGScheduler\\task JVM};

    \draw[arrow] (api) -- (catalyst);
    \draw[arrow] (catalyst) -- (tungsten);
    \draw[arrow] (tungsten) -- (exec);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dal codice Scala al piano eseguito: Catalyst e Tungsten nel percorso di una query Spark SQL.}
  \label{fig:spark-query-flow}
\end{figure}

\subsection{MLlib, Pipeline API e confronto con alternative}\label{subsec:mllib-alternative}

MLlib espone algoritmi distribuiti tramite \texttt{Estimator}, \texttt{Transformer} e \texttt{Pipeline}~\cite{meng2016mllib}.
Salvare \texttt{pipelineModel.write().save(...)} persiste in un colpo solo indicizzatore, assemblatore e Random Forest; \texttt{PipelineModel.load} garantisce che l'inferenza streaming replichi esattamente le trasformazioni del training.

Rispetto a \textbf{scikit-learn}, MLlib scala su cluster e condivide runtime con Structured Streaming, ma offre un catalogo algoritmi più ristretto e meno comodo per esperimenti rapidi su singola macchina.
Rispetto a \textbf{TensorFlow/PyTorch}, MLlib non punta al deep learning end-to-end: reti neurali richiederebbero export ONNX, serving dedicato o integrazioni non native alla Pipeline API, aumentando il \emph{technical debt} operativo descritto in letteratura per sistemi ML ibridi~\cite{sculley2015hidden}.

\textbf{XGBoost4J-Spark} e \textbf{GBTClassifier} (MLlib) sono alternative plausibili per tabular data; Random Forest è stato preferito per integrazione nativa nella Pipeline, assenza di dipendenze aggiuntive e buona gestione di feature eterogenee senza scaling obbligatorio.
La limitazione principale resta l'assenza di tuning sistematico (\texttt{CrossValidator}) nel prototipo, delegato a estensioni future.

Random Forest, introdotto da Breiman~\cite{breiman2001random}, costruisce un insieme di alberi di decisione addestrati su bootstrap del training set e su sottoinsiemi casuali di feature.
La predizione finale è ottenuta per voto di maggioranza (classificazione) o media (regressione).
Rispetto a un singolo albero profondo, l'ensemble riduce la varianza e migliora la generalizzazione, a patto di un costo computazionale lineare nel numero di alberi.
Nel contesto Spark, il training è distribuito: ogni executor costruisce subset di alberi su partizioni locali, e il driver aggrega il modello finale.
Per il dataset MIT--BIH preprocessato, 100 alberi con profondità massima 15 rappresentano un compromesso tra accuratezza e tempo di addestramento su singola macchina.

\subsection{Structured Streaming: semantica temporale e trigger}\label{subsec:structured-streaming}

Structured Streaming tratta il flusso come tabella illimitata aggiornata nel tempo~\cite{armbrust2018structured}.
L'API replica il batch: \texttt{readStream}, trasformazioni, \texttt{writeStream}.

\paragraph{Processing time ed event time.}
Per default, il motore ragiona in \textbf{processing time} (arrivo dei record al consumer).
Con \textbf{event time} e \textbf{watermark}, Spark gestisce record in ritardo fino a una soglia configurabile; oltre quella soglia, gli eventi tardivi possono essere scartati o inviati a un side output.
Nel caso ECG del simulatore, timestamp e ritmo di invio sono allineati: non è stato necessario configurare watermark, ma un Holter reale con buffer offline richiederebbe event time esplicito sul campo temporale del payload.

\paragraph{Trigger.}
I trigger principali sono: \texttt{ProcessingTime(interval)} (micro-batch periodici), \texttt{Once} / \texttt{AvailableNow} (elaborazione fino a fine log, utile per catch-up), e il default \emph{as fast as possible} adottato dal predictor, che avvia un micro-batch non appena sono disponibili dati da Kafka.

\paragraph{Micro-batch vs continuous processing.}
Structured Streaming implementa, di fatto, micro-batch su Spark SQL; la modalità \emph{continuous processing} (latenza sub-secondo) resta sperimentale e limitata nel set di operatori.
Per la tesi, il modello a micro-batch è accettabile: la latenza end-to-end misurata, nell'ordine di alcuni secondi in regime stazionario, resta compatibile con scenari di monitoraggio \emph{near-real-time} non critico, come discusso nel Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}.

Nel componente \texttt{EcgStreamingPredictor}, Structured Streaming consuma Kafka, applica \texttt{pipelineModel.transform} e scrive su Delta tramite \texttt{foreachBatch}.
Questa scelta consente logica custom (\texttt{persist}, \texttt{isEmpty}, logging) a fronte di una gestione più esplicita del sink rispetto a \texttt{format("delta")} nativo.

Structured Streaming gestisce internamente lo stato del piano di query e gli offset Kafka nel checkpoint.
Dal punto di vista del programmatore, l'API rimane dichiarativa: si definisce la trasformazione e il sink, e il motore si occupa di schedulare micro-batch, gestire failure e garantire progressi.
Questa astrazione riduce la complessità rispetto a consumer Kafka manuali, dove l'applicazione deve implementare esplicitamente commit degli offset, gestione dei rebalance e recovery dopo crash.

\section{Apache Kafka: architettura publish-subscribe e disaccoppiamento}\label{sec:kafka}

Apache Kafka organizza la messaggistica attorno a \emph{topic}, \emph{partizioni} e \emph{offset}~\cite{kreps2011kafka,kleppmann2017designing}.
I producer appendono record immutabili; i consumer leggono tramite \emph{consumer group} con bilanciamento del carico.

\subsection{Architettura log-centrica}

Ogni topic è un log replicato e partizionato, non una coda che consuma e dimentica.
Più consumer possono rileggere lo stesso flusso a offset diversi (inferenza real-time, job di riprocessamento batch, audit).

Nel progetto, \texttt{ecg-input-stream} bufferizza tra \texttt{EcgPatientSimulator} e \texttt{EcgStreamingPredictor}: il producer può inviare un battito al secondo mentre Spark elabora micro-batch con latenza variabile, senza vincolare le due velocità.

Il modello log-centrico di Kafka~\cite{kreps2011kafka,kleppmann2017designing} si distingue dalle code tradizionali per la persistenza duratura dei messaggi e la possibilità di rilettura.
Un consumer che cade può riprendere dall'ultimo offset committato senza perdere eventi già scritti nel log; un nuovo consumer può partire da \texttt{earliest} per riprocessare l'intera storia del topic.
Questa proprietà è fondamentale in pipeline analitiche dove lo stesso flusso può alimentare inferenza real-time, job di riaddestramento e audit batch, senza duplicare l'infrastruttura di ingestion.

\subsection{Partizioni, consumer group e parallelismo}

Una \textbf{partizione} è l'unità di ordinamento e parallelismo: i record con la stessa chiave finiscono nella stessa partizione, preservando l'ordine per chiave.
Il numero massimo di consumer attivi in un gruppo che leggono in parallelo un topic è, in prima approssimazione, il numero di partizioni del topic.
Con una sola partizione (default in sviluppo), il throughput di consumo Spark resta limitato a un task per micro-batch; aumentare le partizioni e \texttt{spark.default.parallelism} è il primo passo verso scaling orizzontale.

Structured Streaming gestisce internamente gli offset Kafka nel checkpoint: al restart, riprende dall'ultimo offset committato insieme al batch Delta, non dal solo puntatore del consumer Java.

La scelta della chiave di partizionamento influenza l'ordinamento e il parallelismo.
Nel simulatore, la chiave \texttt{beat-\{index\}} è arbitraria e non garantisce co-locazione per paziente o sessione.
In produzione, si userebbe tipicamente l'identificativo del paziente o del dispositivo come chiave, così tutti i battiti di uno stesso soggetto finiscono nella stessa partizione e mantengono l'ordine temporale.
Questo è rilevante per analisi che richiedono sequenze ordinate, come il rilevamento di raffiche ectopiche consecutive.

\subsection{Modalità KRaft e deprecazione di ZooKeeper}

Storicamente, Kafka usava ZooKeeper per metadati di cluster.
KRaft (Kafka Raft) introduce un quorum interno~\cite{apache2023kraft}, riducendo componenti da operare.

Il \texttt{docker-compose.yml} del repository configura un nodo combinato broker+controller, quorum \texttt{1@localhost:9093}, \texttt{KAFKA\_OFFSETS\_TOPIC\_REPLICATION\_FACTOR=1}.
In produzione, broker e controller andrebbero separati con replication factor $\geq 3$.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Confronto tra Kafka con ZooKeeper e Kafka in modalità KRaft.}
  \label{tab:kraft-vs-zk}
  \begin{tabular}{@{}lll@{}}
    \toprule
    \textbf{Aspetto} & \textbf{ZooKeeper} & \textbf{KRaft} \\
    \midrule
    Componenti esterni & Sì (cluster ZK separato) & No \\
    Tempo di failover & Secondi--decine di s & Sub-secondo (target) \\
    Complessità operativa & Alta & Ridotta \\
    Scalabilità metadata & Limitata & Migliorata \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Garanzie di consegna ed exactly-once}

Kafka supporta:
\begin{itemize}
  \item \textbf{at-most-once}: messaggi possono perdersi, nessun duplicato;
  \item \textbf{at-least-once}: nessuna perdita, possibili duplicati al retry;
  \item \textbf{exactly-once} (EOS): producer idempotente + transazioni quando producer e consumer partecipano allo stesso cluster transazionale.
\end{itemize}

Spark Structured Streaming, con checkpoint e sink idempotente, punta a \textbf{exactly-once a livello di micro-batch}: ogni batch è processato una volta anche dopo restart del driver, a patto che la scrittura su Delta e il commit degli offset avvengano nella stessa transazione logica del batch.
Duplicati a livello di \emph{business key} (\texttt{record}) restano possibili se si riesegue l'intero esperimento senza deduplicazione: argomento ripreso nel Capitolo~\ref{ch:progettazione-e-architettura-del-sistema}.

Per il prototipo, la garanzia \textbf{at-least-once} di Kafka combinata con checkpoint Spark e append Delta è sufficiente a garantire che nessun messaggio venga perso dopo un restart, accettando la possibilità di duplicati a livello di business key se l'esperimento viene ripetuto senza pulizia del checkpoint.
L'exactly-once transazionale nativo di Kafka (EOS) richiederebbe producer idempotenti e consumer transazionali, con overhead aggiuntivo non giustificato in un ambiente di laboratorio single-node.

\section{Delta Lake: il paradigma Data Lakehouse}\label{sec:delta-lake}

Delta Lake estende Parquet con un \emph{transaction log} che garantisce proprietà ACID su object store e filesystem~\cite{armbrust2020delta}.
Il paradigma \emph{Lakehouse} unifica flessibilità del data lake e affidabilità del warehouse.

\subsection{Limiti di Parquet puro}

Parquet da solo non gestisce scritture concorrenti né versioning: due writer che appendono possono corrompere la directory.
Per predizioni cliniche, dove ogni battito classificato deve essere persistito in modo auditabile, queste lacune sono critiche.

\subsection{Transaction log, ACID e schema}

Delta mantiene \texttt{\_delta\_log} con operazioni append, overwrite, merge, delete.
Le scritture sono atomiche; l'\emph{optimistic concurrency control} risolve conflitti tra writer.
Per default vale \textbf{schema enforcement}: un append con colonne incompatibili fallisce.
Con \texttt{mergeSchema=true} (schema \emph{evolution}), nuove colonne possono essere aggiunte; utile se il payload JSON guadagna attributi, ma richiede allineamento anche sul parser \texttt{from\_json} a monte.

\subsection{Time travel, VACUUM e audit clinico}

\textbf{Time travel} permette letture per versione (\texttt{VERSION AS OF}) o timestamp (\texttt{TIMESTAMP AS OF}), ricostruendo lo stato della tabella a un istante passato.
In contesti regolati, ciò supporta audit: quale versione del log predittivo era visibile quando è stato generato un alert.

\textbf{VACUUM} rimuove file dati non referenziati dal log oltre una retention configurabile (default 7 giorni), bilanciando spazio disco e possibilità di rollback.
Policy troppo aggressive possono impedire time travel su versioni antiche: scelta da calibrare con requisiti di conservazione clinica.

\subsection{Integrazione con Spark}

Il progetto registra le estensioni Delta nella \texttt{SparkSession}:

\begin{lstlisting}[language=Scala,caption={Configurazione Delta Lake in SparkSession.},label={lst:delta-config}]
.config("spark.sql.extensions",
  "io.delta.sql.DeltaSparkSessionExtension")
.config("spark.sql.catalog.spark_catalog",
  "org.apache.spark.sql.delta.catalog.DeltaCatalog")
\end{lstlisting}

La stessa configurazione compare in \texttt{EcgModelTrainer} e \texttt{EcgStreamingPredictor}; solo il predictor scrive su \texttt{spark-warehouse/ecg\_predictions}.
Il checkpoint Spark risiede in \texttt{spark-warehouse/checkpoints/ecg\_predictions}: separare metadati di offset da dati di business è buona pratica operativa.

Il paradigma \emph{Lakehouse}~\cite{armbrust2020delta} unifica i vantaggi del data lake (flessibilità, costi di storage ridotti su object store) e del data warehouse (ACID, schema enforcement, query SQL performanti).
Per dati clinici, dove audit e immutabilità sono requisiti ricorrenti, Delta Lake offre un compromesso attraente rispetto a Parquet puro o a database relazionali tradizionali per carichi di scrittura ad alta frequenza.
Le predizioni ECG, appendate transazionalmente a ogni micro-batch, formano un log interrogabile con Spark SQL o strumenti BI, senza dover esportare verso un warehouse separato.

\section{Sintesi: requisiti e tecnologie adottate}\label{sec:sintesi-stack}

La Tabella~\ref{tab:requisiti-tecnologie} collega i requisiti dell'introduzione alle scelte tecnologiche.

\begin{longtable}{@{}p{4.5cm}p{4cm}p{5.5cm}@{}}
  \caption{Mappatura requisiti--tecnologie.} \label{tab:requisiti-tecnologie} \\
  \toprule
  \textbf{Requisito} & \textbf{Tecnologia} & \textbf{Meccanismo} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \multicolumn{3}{c}{\tablename\ \thetable\ --- \emph{continua}} \\
  \toprule
  \textbf{Requisito} & \textbf{Tecnologia} & \textbf{Meccanismo} \\
  \midrule
  \endhead
  Disaccoppiamento ingestion/processing & Kafka & Topic \texttt{ecg-input-stream}, partizioni, offset \\
  Training su dati storici & Spark MLlib & \texttt{EcgModelTrainer}, split 80/20, \texttt{Pipeline.fit} \\
  Inferenza near-real-time & Structured Streaming & Micro-batch da Kafka, \texttt{pipelineModel.transform} \\
  Persistenza affidabile & Delta Lake & Append transazionale, time travel, \texttt{foreachBatch} \\
  Fault tolerance & Checkpoint Spark & \texttt{STREAMING\_CHECKPOINT\_PATH} \\
  Linguaggio unificato & Scala 2.13 & Batch e streaming nello stesso codebase \\
  \bottomrule
\end{longtable}

Nel capitolo seguente queste tecnologie sono organizzate in moduli e flussi dati concreti, orchestrati da \texttt{AppRunner}.

