\section{Sintesi del lavoro svolto e suo significato}\label{sec:sintesi-lavoro}

La tesi ha affrontato la classificazione \emph{near-real-time} di battiti ECG come caso di studio per l'integrazione tra machine learning classico e data streaming in ambito sanitario.
Il percorso argomentativo, articolato in sette capitoli dall'introduzione alle conclusioni, ha condotto dal dominio applicativo e dal dataset MIT-BIH (Capitolo~\ref{ch:dominio-applicativo-e-dataset}) alla scelta dello stack tecnologico (Capitolo~\ref{ch:lo-stack-tecnologico}), fino alla progettazione architetturale (Capitolo~\ref{ch:progettazione-e-architettura-del-sistema}), all'implementazione (Capitolo~\ref{ch:implementazione-e-dettagli-tecnici}) e alla valutazione sperimentale (Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}).

Il risultato concreto è una pipeline end-to-end in Scala, riproducibile con \texttt{docker-compose} e \texttt{sbt run}, che collega quattro fasi distinte: addestramento batch del modello (\texttt{EcgModelTrainer}), ingestion simulata di eventi JSON su Kafka (\texttt{EcgPatientSimulator}), inferenza in streaming con Spark Structured Streaming (\texttt{EcgStreamingPredictor}) e persistenza transazionale su Delta Lake con checkpoint.
Kafka disaccoppia producer e consumer; il modello ML serializzato costituisce l'unico artefatto condiviso tra fase batch e fase streaming.

Il significato del lavoro non risiede primariamente nel perseguimento del massimo score su un benchmark, bensì nella dimostrazione che tecnologie consolidate dello stack Big Data --- Kafka, Spark, Delta Lake --- possono essere composte in un sistema modulare, comprensibile e estendibile per dati biomedici strutturati.
Rispetto alla letteratura sulla classificazione MIT--BIH, che spesso si concentra su training e valutazione offline, questa tesi documenta un ciclo di vita realistico del dato: dalla preparazione storica allo scoring in tempo quasi reale, con attenzione alle proprietà non funzionali richieste da scenari di monitoraggio continuo (latenza, fault tolerance, disaccoppiamento tra componenti).
Il prototipo si colloca tra la ricerca accademica su feature beat-level e i sistemi commerciali integrati hardware--firmware--cloud: isola e rende esplicito il \emph{backend analitico} che riceve eventi, applica un modello e persiste risultati auditabili.

\section{Analisi comparativa e commento critico dei risultati}\label{sec:analisi-critica-risultati}

Gli obiettivi enunciati nel Capitolo~\ref{ch:introduzione} (Sezione~\ref{sec:obiettivi}) possono essere valutati a posteriori con un bilancio articolato su due dimensioni: qualità predittiva del classificatore e solidità operativa della pipeline.

\paragraph{Qualità predittiva.}
Sul test set hold-out (142\,608 battiti, 20\% del corpus, \texttt{seed = 42L}), il Random Forest ha raggiunto un'accuratezza globale del \textbf{98,16\%}, con F1-score pesato del 98,01\% e un tempo di training di circa 2 minuti su singolo nodo.
Il risultato si colloca nella fascia superiore della letteratura su classificatori ensemble applicati al MIT--BIH~\cite{breiman2001random,moody2001impact,dechazal2004automatic}, dove accuratezze tra 95\% e 98\% sono frequenti con feature ingegnerizzate a livello di battito.
Studi comparabili sullo stesso corpus tabellare~\cite{sakib2021edge} riportano performance simili sulle classi N e V, con maggiore variabilità su S, F e Q.

L'analisi per super-classe AAMI (Tabella~\ref{tab:metriche-classe}, Figura~\ref{fig:f1-per-classe}) offre una lettura più articolata dell'accuratezza globale.
Le classi N (F1 = 0,991) e V (F1 = 0,950) si collocano nella fascia superiore dell'intervallo atteso; la classe S (F1 = 0,737) raggiunge valori medi; le classi F (F1 = 0,501) e Q (F1 = 0,194) riflettono la difficoltà di un classificatore non bilanciato su supporti estremamente ridotti (283 e 28 campioni nel test set).
La recall del 92,9\% sulla classe V implica che circa una ectopia ventricolare su quattordici non viene rilevata: in un contesto di monitoraggio post-infarto questo limite ha rilevanza clinica non trascurabile, anche se il prototipo non sostituisce il giudizio del clinico bensì funge da supporto decisionale.

\paragraph{Proprietà non funzionali.}
La latenza end-to-end misurata in regime stazionario (Tabella~\ref{tab:latenza}) si attesta tra 5 e 11~s per record, con una media per micro-batch di circa 8,5~s: un valore superiore alla soglia sub-secondo indicata come target iniziale, ma compatibile con scenari \emph{near-real-time} di screening e monitoraggio ambulatoriale non critico.
Il collo di bottiglia è la fase di processing del micro-batch Spark (scheduling, inferenza RF, scrittura Delta), che su singolo nodo in modalità \texttt{local[*]} richiede mediamente 6,5~s; in produzione, rimuovere le operazioni di debug dal \texttt{foreachBatch} e adottare un trigger fisso ridurrebbe sensibilmente questa componente.
Con rate di ingresso pari a 1~msg/s il predictor elabora ogni micro-batch senza accumulo di backlog; il throughput massimo sostenibile non è stato misurato direttamente, ma l'architettura Kafka--Spark--Delta supporta scaling orizzontale per carichi multi-paziente.
Il checkpoint Spark e la scrittura transazionale su Delta Lake garantiscono recovery dopo failure del driver e semantica exactly-once a livello di micro-batch, requisito soddisfacente per un prototipo accademico.

\paragraph{Commento critico sulle scelte.}
L'approccio ibrido batch/streaming si è rivelato adeguato al caso d'uso: il training su CSV storici è semplice da ripetere, l'inferenza resta disaccoppiata dal simulatore.
Random Forest su feature tabellari è interpretabile, nativo in MLlib e sufficiente per l'obiettivo architetturale della tesi; non è emersa la necessità di modelli deep sul segnale raw per dimostrare l'integrazione end-to-end.
Le scelte più discutibili riguardano il \emph{model serving} su filesystem (senza registry versionato, ogni retraining richiede riavvio del predictor), l'inferenza dello schema da CSV (accoppiamento implicito tra producer e consumer) e l'uso di \texttt{foreachBatch} al posto del sink Delta nativo, privilegiato per trasparenza in fase di debug a costo di codice imperativo aggiuntivo.
Il bilancio complessivo è positivo: la pipeline funziona end-to-end, il codice è documentato e riproducibile; le riserve riguardano la maturità operativa e la validazione clinica dei numeri, non la fattibilità tecnica dell'integrazione Kafka--Spark--Delta.

\section{Parti omesse o non approfondite}\label{sec:parti-omesse}

Diversi aspetti sono stati deliberatamente esclusi o trattati in modo sommario, per delimitare lo scope della tesi e concentrare l'effort sull'integrazione end-to-end.

\paragraph{Validazione clinica e conformità normativa.}
Non è stata eseguita validazione su dataset multi-centro, né è stato affrontato il percorso verso un Software as a Medical Device (SaMD) conforme a MDR, FDA o ISO~14971.
La tesi mira a una dimostrazione tecnica del backend analitico, non a un prodotto clinicamente certificato; includere risk management e tracciabilità regolatoria avrebbe spostato il focus verso requisiti normativi estranei all'obiettivo didattico.

\paragraph{Tuning del modello e gestione dello sbilanciamento.}
Non è stato condotto un tuning sistematico degli iperparametri del Random Forest, né implementato class weighting o oversampling per le classi rare.
La scelta di parametri fissi (\texttt{numTrees=100}, \texttt{maxDepth=15}) e di uno split casuale 80/20 anziché per soggetto (\emph{patient-wise split}) risponde alla priorità di costruire rapidamente un classificatore funzionante da integrare nella pipeline; un'analisi approfondita del modello avrebbe richiesto una campagna sperimentale parallela, distinta dall'obiettivo architetturale.

\paragraph{Deployment distribuito e test di stress.}
Tutte le misure di latenza e throughput si riferiscono a un deployment mono-nodo (\texttt{local[*]}).
Non sono stati eseguiti benchmark su cluster Spark multi-executor né test di stress con rate di ingresso crescenti (10, 100, 1000 msg/s).
Il simulatore pubblica battiti a rate fisso (1 msg/s) senza jitter, gap di rete o errori di trasmissione: sufficiente per verificare l'architettura, insufficiente per caratterizzare il comportamento sotto carico realistico.

\paragraph{Contratti dati, configurazione e osservabilità.}
Lo schema JSON è inferito dal layout del CSV Kaggle anziché definito tramite Avro/Protobuf e Schema Registry; scelta rapida in sviluppo, ma fragile in presenza di evoluzione del contratto.
I path e i parametri sono hardcoded in \texttt{Config.scala} senza esternalizzazione; mancano test automatici, metriche operative (Kafka lag, latenza micro-batch, error rate) e sicurezza di base (TLS, autenticazione).
Questi gap sono coerenti con la natura di prototipo accademico e costituiscono prerequisiti operativi per un deployment in produzione, non per la dimostrazione dell'integrazione.

\paragraph{Completamento sperimentale.}
La campagna sperimentale è stata eseguita su un'unica run definitiva (\texttt{20260616\_201739}), che ha prodotto tutti i valori numerici riportati nel Capitolo~\ref{ch:analisi-dei-risultati-e-test}.
Un approfondimento futuro potrebbe includere run ripetute per stimare la varianza delle metriche, validazione incrociata per soggetto e confronto con modelli alternativi sullo stesso split.

\section{Possibili ulteriori sviluppi}\label{sec:ulteriori-sviluppi}

Le estensioni più urgenti, ordinate per impatto e fattibilità, sono le seguenti.

\paragraph{Miglioramento della qualità del modello.}
Introdurre test automatici su parsing e consistenza schema, adottare split per soggetto e class weighting per le classi V e S.
Confrontare modelli alternativi (GBT, SVM) sullo stesso split permetterebbe di quantificare se il Random Forest è effettivamente la scelta ottimale o solo la più pragmatica.

\paragraph{Contratti dati e configurazione.}
Adottare Confluent Schema Registry con Avro o Protobuf per disaccoppiare producer e consumer~\cite{dehghani2022data}, esternalizzare la configurazione e sostituire il coordinamento fragile di \texttt{AppRunner} (sleep di 15~s) con health-check espliciti.

\paragraph{Osservabilità, sicurezza e MLOps.}
Integrare metriche operative, TLS e autenticazione Kafka; introdurre tracking delle versioni del modello (MLflow), drift detection sulle feature in streaming e retraining periodico con validazione automatica e rollback.

\paragraph{Edge AI e deep learning.}
Spostare preprocessing e feature extraction su dispositivo wearable (Sezione~\ref{sec:edge-computing}) riduce traffico e latenza; reti convolutive 1D o LSTM sul segnale raw potrebbero catturare pattern morfologici non codificati nelle feature tabellari, al costo di maggiore complessità computazionale e minore interpretabilità clinica.

\paragraph{Dashboard e analisi storica.}
Delta Lake abilita query SQL su predizioni accumulate; integrare Grafana, Superset o sink aggiuntivi (Elasticsearch, Redis) permetterebbe monitoraggio operativo con alert su predizioni patologiche e analisi retrospettiva per paziente.

\paragraph{Scaling e validazione clinica.}
Estendere il benchmark a cluster distribuiti, aumentare partizioni Kafka e executor Spark per carichi multi-paziente; validare il sistema su dataset multi-sorgente e avviare il percorso verso conformità normativa se si intende un utilizzo clinico reale.

Il nucleo architetturale implementato --- disaccoppiamento via Kafka, inferenza Spark, persistenza Delta con checkpoint --- resta valido come baseline modulare.
Le estensioni sopra indicate non ne impongono rifondamenti concettuali, ma ne aumenterebbero la maturità operativa e l'applicabilità in scenari e-Health su larga scala.
